蘋聞追Click︱ 大律師小錦囊 持工具被控點算好？攜綠卡能保平安？

法政匯思成員、大律師黃俊嘉指，被捕者最終會否被入罪，需視乎被告有否承認控罪、現場環境是否有相類似罪案發生、被告是否手持相關物件、被告遇見執法人員時有否逃跑等。「呢啲全部單獨嚟睇都未必夠釘死一個人，但你將所有元素拼湊埋，個官就可能覺得有足夠事實基礎，作對被告不利嘅推論」。

不過基於事實的推論，往往不能預計是正是反。黃舉例指，如果有人管有雷射筆，而雷射筆放置在背囊底部，「睇個官點推論，一方面收得咁埋好難摷出嚟無諗過拎出嚟用，另一方就係你收得咁埋，一定係想唔好咁易俾人search到」。

黃續指，如果被告無招認控罪，入罪的證據就由法庭根據事實作推論，由於此推論需屬於不可抗拒的推論，故入罪門檻亦較高。

黃俊嘉指，被捕時應保持緘默，但被捕時若身上帶有「綠卡」、僱主證明，配合被告口供，說明當時帶有工具屬工作用途，有其合理性，可成為其中一個對被告有利的事實基礎，協助法庭推論被告是否犯罪，「令法庭唔可以話你管有呢啲嘢就必然係諗住做非法嘢」。

綠卡

on9, 正常係疑點利益歸於被告
冇實質證據證明你犯法同有意圖犯法, 根本就唔可能靠推論就話你用黎犯罪
本未倒置, 依家係顛倒普通法精神